# 3.5 ¿Por qué para la distribución Normal solo se necesita la tabla de la N(0; 1)? {#N01 .unnumbered}

Aunque las tablas estadísticas ya son algo del pasado, es interesante ver por qué habiendo infinitas distribuciones Normales (tantas como parejas $\mu$, $\sigma$) basta la tabla de solo una para poder calcular probabilidades en todas ellas.

Lo veremos con razonamientos básicamente geométricos. Sea $X \sim N(\mu; \sigma)$ y deseamos calcular $P(X>x)$. Si definimos $Y = X - \mu$, está claro que $Y \sim N(0; \sigma)$, y con ayuda de la figura [-@fig-Normal01_1] es fácil observar que $P(X>x)=P(Y>x-\mu)$ ya que la forma de las dos distribuciones es idéntica y al punto $x$ en la distribución de $X$ le corresponde $x-\mu$ en la de $Y$.

![Transformación de $X \sim N(\mu; \sigma)$ en $Y \sim N(0; \sigma)$](03_Fig_Distribuciones/0501_Normal01_1.png){#fig-Normal01_1 .fig-compacta2 fig-align="center" width="95%"}

Si $Y \sim N(0; \sigma)$ y $k$ es una constante, entonces $kY \sim N(0; k\sigma)$ ya que $E(kY) = kE(Y) = 0$ y $V(kY) = k^2 \sigma^2$. Veamos ahora cómo representar la distribución de $kY$.

Si representamos $f(Y)$ y $f(kY)$ utilizando los mismos ejes, las formas de las distribuciones serán distintas, por tener distinto valor de $\sigma$. Pero también podemos representarlas usando la misma forma para la distribución (la misma campana) y cambiar las escalas de los ejes, tal como se indica en la figura [-@fig-Normal01_2].

Recordando que la función densidad de probabilidad de $Y \sim N(0; \sigma)$ es: $f(y) = \frac{1}{\sigma \sqrt{2 \pi}}e^{- \frac{y^2}{2\sigma^2}}$, se deduce que:

$$ f(ky) = \frac{1}{k\sigma \sqrt{2 \pi}}e^{- \frac{k^2y^2}{2 k^2 \sigma^2}} = \frac{1}{k}f(y) $$

![Distribución con $\sigma$ =1 o con $\sigma = k$ según la escala](03_Fig_Distribuciones/0502_Normal01_2.png){#fig-Normal01_2 .fig-compacta2 fig-align="center" width="57%"}

\noindent Por tanto, las campanas se pueden representar de forma idéntica multiplicando por $k$ el eje de abscisas y dividiendo por el mismo valor el de ordenadas (que no hemos representado).

Si hacemos $k= \frac{1}{\sigma}$ tendremos $Z = \frac{Y}{\sigma}$, o lo que es lo mismo: $Z = (X-\mu)/ \sigma$. Por lo comentado anteriormente, la distribución de $Z$ se puede representar con la misma campana que la utilizada para la distribución de $Y$ ([-@fig-Normal01_3]).

![Transformación de $Y \sim N(0; \sigma)$ en $Z \sim N(0; 1)$}](03_Fig_Distribuciones/0503_Normal01_3.png){#fig-Normal01_3 .fig-compacta2 fig-align="center" width="57%"}

Si la forma de las campanas es la misma, y solo hemos sustituido el punto $x - \mu$ por el $\frac{x - \mu}{\sigma}$, resulta claro que $P \left( Z > \frac{x -\mu}{\sigma} \right) = P\left( Y > X - \mu \right)$ y, por tanto, $P\left( X>x\right) = P\left(Z> \frac{x-\mu}{\sigma}\right)$.
